【黑色五毛警告】哈佛研究：支那「五毛」每年發文4.8億則

支那政府每年在社交媒體發表4.8億條帖子，這幾乎等於推特一天的全球訊息量。研究指出，五毛黨的目的是為了轉移民眾對壞消息的注意，或者是消弭敏感的政治議題的辯論。他們怎麼運作？

支那「五毛黨」長期被貼上親政府網軍的形象，之所以被稱作「五毛黨」是因為大家普遍相信，這些網軍每發一個帖子，政府就會發給五毛錢。哈佛政治科學學家Gary King對此展開研究，發現支那政府每年透過五毛黨製造超過4.8億則社群發文，稀釋爭議言論。

但是根據研究，這些恐怕不像以前認為的一般民眾所發佈，而是有公務員身分的網軍在操演。

江西贛州市的網路宣傳辦公室2013年、2014年的電子郵件遭到洩漏，Gary King他們根據這些電子郵件，分析了將近4萬3800條貼文，透過交叉比對後發現社群媒體上活躍的帳號，發現發文者是來自超過200個機關單位的政府雇員，不只是文宣部的人，連稅務、人事等公務員都在其中。

沒有發現任何證據這些貼文有收到「稿費」，這些發文可能就是這些公務員原本的工作內容。

推算下來，背後有政府意志的微博貼文大概是1/178，研究指出每年四億多的貼文有一半發表在政府網站，其他的則被送到7億網民活躍的社群媒體，受到五毛黨出沒影響的網站包括騰訊、新浪和百度。

五毛黨的行動時間點，通常是在某個社會議題延燒甚至引發不滿的聲浪，貼文都是在敏感時期發動，例如人大會議、有騷亂或者是假期的時候。

例如他們發現，在2013年7月新疆暴動後，這個網路宣傳辦公室至少就發了1100多條帖子，在講中國夢、地方經濟發展等。

跟紅衛兵不一樣，五毛不會硬著幹，而是避免和評論家爭論，五毛也不會拿國外政局開玩笑，他們大部分做的就是轉移網民對熱門話題的注意力，或是發表國家好棒棒的言論。大多數的發文都是積極地討論，散發正向能量。他們也會試圖製造別的浪潮，分散焦點，研究人員分析，五毛黨製造的議題通常是「有趣，但沒什麼殺傷力，也不相關的話題」，研究認為：「分散注意力是聰明的言論管控策略」。

「他們不會明顯地捍衛政府跟領導人，不論批評有多誇張，他們反過來避免有爭議的問題，」Gary King接受《彭博》訪問時表示：「這有很大的意義，因為停止爭論的作法就是換個話題，而不是更多論述。」

他們也透過支那的志願者成立微博帳號，試圖跟五毛們聯絡，確認他們是不是為了政府工作。當然這很難證實，畢竟五毛就是要讓你認為他們是一般網民。

研究歸納出來的幾個五毛黨的發文原則：第一，有爭議的議題不要攪和其中；第二，分散注意力，終止可能會讓民眾上街頭抗議的討論；同時允許一些異議，讓當局能夠掌握地方意見領袖，畢竟支那政府也知道，全面的審查只會挑起網民憤怒。

就像家長對小孩吵鬧的策略，與其揍小孩叫他不要吵，不如叫他跟路邊的小狗小貓玩耍去。支那五毛的指導方針也是一樣，讓你分心比跟你衝突好，改變話題比爭論到底更有效。

「支那當局知道，這個時代的主要威脅，不是來自外敵的軍事攻擊，而是自己人造反起義。」研究點出了網路言論背後的終極思維。